\newpage
\thispagestyle{empty}
\vspace*{3em}
{\hfill\large \textbf{TESIS POR COMPILACIÓN}\hfill\mbox{}}
\vspace{1em}

La presente tesis se encuentra organizada bajo el formato de Tesis por Compilación,
aprobado en la resolución No 255/17 (Expte. No 888317-17) por el Comité Académico
de la Carrera Doctorado en Ingeniería, Facultad de Ingeniería y Ciencias Hídricas,
Universidad Nacional del Litoral (UNL). De dicha resolución:

``En el caso de optar por la Tesis por Compilación, ésta consistirá en una descripción
técnica de al menos 30 páginas, redactada en español e incluyendo todas las investi-
gaciones abordadas en la tesis. Se deberán incluir las secciones habituales indicadas
a continuación en la Sección Contenidos de la Tesis. Los artículos científicos publi-
cados por el autor, en el idioma original de las publicaciones, deberán incluirse en
un Anexo con el formato unificado al estilo general de la Tesis indicado en la Sección
Formato. El Anexo deberá estar encabezado por una sección donde el tesista detalle
para cada una de las publicaciones cuál ha sido su contribución. Esta sección deberá
estar avalada por su director de Tesis. El documento central de la Tesis debe incluir
referencias explícitas a todas las publicaciones anexadas y presentar una conclusión
que muestre la coherencia de dichos trabajos con el hilo conceptual y metodológico
de la tesis. Los artículos presentados en los anexos podrán ser artículos publicados,
aceptados para publicación (en prensa) o en revisión.''
