\chapter{Conclusiones}
En este estudio, presentamos una nueva metodología de predicción pre-miARN compuesta por tres etapas. Para la primer etapa, se desarrolló un método para
extraer secuencias con estructura secundaría tipo horquilla del genoma completo. Este método contempla ademas el recorte de las secuencias y la eliminación
de horquillas repetidas, tanto idénticas como similares. Las pruebas en los genomas de 6 especies demostraron que el método propuesto encuentra una mayor
cantidad de horquillas que el único método disponible para esta tarea y, lo que es más importante aun, una mayor cantidad de pre-miARNs. El método con el
cual se comparó encontró en cada genoma aproximadamente un 90\% de los pre-miARNs conocidos llegando a un 80\% en el caso de una especie no modelo.
En cambio la metodología propuesta alcanzó en valores cercanos al 100\% en todos las especies.
En segundo lugar, se realizó una exhaustiva revisión del estado del arte para analizar que características se utilizan en al predicción de microARN. Con
esta información se desarrollo una librería llamada de algoritmos de extracción de características y una versión web para utilizar estos
algoritmos sin la necesidad de tener conocimientos sobre programación. Consideramos ademas que la revisión del estado del arte y la posterior recopilación
de información puede ser de gran valor para la comunidad.
Por último, se desarrolló un algoritmo de predicción que utiliza un enfoque semi-supervisado para enfrentar el problema de ejemplos de entrenamiento escasos
y poco confiables. Los experimentos realizados en una configuración supervisada forzada mostraron que alcanza las tasas de clasificación de los mejores métodos
del estado del arte en pruebas de validación cruzada estándar en tiempos más cortos. El método propuesto también se probó en condiciones que están más
cerca de una tarea de predicción real, donde se reduce el número de secuencias etiquetadas. En estas pruebas, superó claramente al mejor método supervisado
disponible el cual sufrió una importante caída de desempeño. Ademas se obtuvieron mejores resultados que otro método diseñado especialmente para trabajar con
pocos ejemplos de entrenamiento. Para la última prueba se procesaron tres genomas de especies modelos y se compararon resultados con varios métodos del estado
del arte. En esta prueba una gran cantidad de métodos fallaron porque no fueron capaces de procesar la gran cantidad de horquillas. Los métodos que funcionaron
obtuvieron desempeños por debajo del obtenido con el método desarrollado, en algunos casos cercanos al error \textit{by chance}.


Los resultados a lo largo de este trabajo permiten arribar a las siguientes conclusiones
\begin{itemize}
\item Existía una autentica necesidad de mejorar el proceso de extracción de horquillas del genoma completo, dado que los métodos existentes no se desempeñaban
	satisfactoriamente y una gran cantidad de pre-miARNs se perdían en este temprano paso.
\item La metodología diseñada para la extracción de horquillas del genoma logró superar esta falencia al lograr extraer casi todos los pre-miARNs en los genomas
	en los que se realizaron pruebas.
\item Muchos métodos de predicción del estado del arte son desarrollados sin tener en cuenta la escalabilidad, por lo que resultan imposibles de aplicar a tareas
	de predicción en genomas completos.
\item La biblioteca de extracción de características desarrollada permite calcular la gran mayoría de las características utilizadas en la predicción de miARNs en la
	actualidad.
\item La interfaz web de extracción de características permite obtener vectores numéricos a partir de secuencias a usuarios sin conocimientos de programación.
\item Los ejemplos negativos que se utilizan para entrenar muchos métodos de predicción del estado del arte no son representativos de la clase completa de secuencias
	no miARN.
\item Los métodos supervisados de predicción de miARN logran tasas de desempeño muy altas pruebas de validación cruzada con una clase negativa definida artificialmente,
	pero el rendimiento disminuye en gran medida cuando tienen que enfrentar la diversidad de secuencias que se pueden encontrar en un genoma real. Por lo tanto,
	esta metodología de validación no permite obtener conclusiones confiables sobre el desempeño de las distintas técnicas de predicción.
\item El método de predicción desarrollado resulta eficiente y escalable, lo que permite procesar genomas completos con varios millones de horquillas.
\item El método de predicción desarrollado busca automáticamente una amplia variedad de ejemplos negativos entre las secuencias tipo horquilla. Ademas, al ser un algoritmo
	de aprendizaje semi-supervisado, tiene en cuenta la distribución de las secuencias sin etiqueta en el espacio de las características para ajustar fronteras de
	decisión alrededor de los pre-miARNs. Esto permite un mejor desempeño que el de los métodos supervisados del estado del arte.
\end{itemize}

